# Домашнее задание к занятию "11.03 Микросервисы: подходы"

Вы работаете в крупной компанию, которая строит систему на основе микросервисной архитектуры.
Вам как DevOps специалисту необходимо выдвинуть предложение по организации инфраструктуры, для разработки и эксплуатации.


## Задача 1: Обеспечить разработку

Предложите решение для обеспечения процесса разработки: хранение исходного кода, непрерывная интеграция и непрерывная поставка. 
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Облачная система;
- Система контроля версий Git;
- Репозиторий на каждый сервис;
- Запуск сборки по событию из системы контроля версий;
- Запуск сборки по кнопке с указанием параметров;
- Возможность привязать настройки к каждой сборке;
- Возможность создания шаблонов для различных конфигураций сборок;
- Возможность безопасного хранения секретных данных: пароли, ключи доступа;
- Несколько конфигураций для сборки из одного репозитория;
- Кастомные шаги при сборке;
- Собственные докер образы для сборки проектов;
- Возможность развернуть агентов сборки на собственных серверах;
- Возможность параллельного запуска нескольких сборок;
- Возможность параллельного запуска тестов;

Обоснуйте свой выбор.

```
Ответ:

Облачная система - все какими я пользовался подходят:
    Яндекс Облако
    Selectel
    Hetzner (самая дешевая из перечисленных)

Система контроля версий Git
    тут самые популярные и зарекомендовавшие себя: GitLab и GitHub, также на курсах познакомился с BitBucket (тоже пригодится)

Репозиторий на каждый сервис
    вышеперечисленные решения для этого и создавались (все поддерживают)

Запуск сборки по событию из системы контроля версий
     Jenkins и TeamCity, последний предпочтительней, у него множество плагинов и возможность одновременно с несколькими ветками.

Запуск сборки по кнопке с указанием параметров
    TeamCity, хочешь жми кнопку хочешь настрой на событие

Возможность привязать настройки к каждой сборке
    TeamCity такая возможность есть

Возможность создания шаблонов для различных конфигураций сборок
    в TeamCity есть и это

Возможность безопасного хранения секретных данных: пароли, ключи доступа
    в TeamCity, есть возможность использовать HashiCorp Vault, вроде как удобней и безопасней ничего нет

Несколько конфигураций для сборки из одного репозитория
    в TeamCity такая возможность, есть

Кастомные шаги при сборке
    TeamCity позволяет добавить скрипты

Собственные докер образы для сборки проектов
    DockerHub или хранить на машине локально

Возможность развернуть агентов сборки на собственных серверах
    у TeamCity есть агнты-сборки, они позволяют использовать свои сервера под управлением ОС Linux и Windows

Возможность параллельного запуска нескольких сборок
    в TeamCity такая возможность, есть

Возможность параллельного запуска тестов
    в TeamCity такая возможность, есть (запуск на агентах)


```

## Задача 2: Логи

Предложите решение для обеспечения сбора и анализа логов сервисов в микросервисной архитектуре.
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Сбор логов в центральное хранилище со всех хостов обслуживающих систему;
- Минимальные требования к приложениям, сбор логов из stdout;
- Гарантированная доставка логов до центрального хранилища;
- Обеспечение поиска и фильтрации по записям логов;
- Обеспечение пользовательского интерфейса с возможностью предоставления доступа разработчикам для поиска по записям логов;
- Возможность дать ссылку на сохраненный поиск по записям логов;

Обоснуйте свой выбор.


Ответ:

На мой взгляд лучшим решением будет ELK (на работе используем именно его). 

Очень хорошо описано [тут](https://aws.amazon.com/ru/what-is/elk-stack/#:~:text=ELK%20%E2%80%93%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%20%D0%B0%D0%B1%D0%B1%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D0%B0%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0%2C%20%D0%B8%D1%81%D0%BF%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D0%B7%D1%83%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%8F%20%D0%B4%D0%BB%D1%8F,%3A%20Elasticsearch%2C%20Logstash%20%D0%B8%20Kibana.)

FileBeat - агент, собирающий данные с машин и направляющий в Elasticsearch

Elasticsearch – это распределенный поисковый и аналитический движок на базе Apache Lucene. Он становится идеальным инструментом для различных примеров использования аналитики журналов и поиска благодаря поддержке различных языков, высокой производительности и документам JSON без схем

Logstash – это предназначенный для приема данных инструмент с открытым исходным кодом, который позволяет собирать данные из различных источников, преобразовывать их и отправлять в нужное место назначения. Благодаря встроенным фильтрам и поддержке более 200 подключаемых модулей Logstash обеспечивает пользователям простой доступ к данным независимо от их источника или типа.

Kibana – это инструмент визуализации и изучения данных для просмотра журналов и событий. Kibana предлагает простые в использовании интерактивные диаграммы, встроенные агрегаторы и фильтры, а также геопространственную поддержку, благодаря чему является предпочтительным выбором для визуализации данных, хранящихся в Elasticsearch.


Преимущества: масштабируемость, относительная простота, отказоустойчивость, гибкость, универсальность (работает со множеством источником данных).


## Задача 3: Мониторинг

Предложите решение для обеспечения сбора и анализа состояния хостов и сервисов в микросервисной архитектуре.
Решение может состоять из одного или нескольких программных продуктов и должно описывать способы и принципы их взаимодействия.

Решение должно соответствовать следующим требованиям:
- Сбор метрик со всех хостов, обслуживающих систему;
- Сбор метрик состояния ресурсов хостов: CPU, RAM, HDD, Network;
- Сбор метрик потребляемых ресурсов для каждого сервиса: CPU, RAM, HDD, Network;
- Сбор метрик, специфичных для каждого сервиса;
- Пользовательский интерфейс с возможностью делать запросы и агрегировать информацию;
- Пользовательский интерфейс с возможность настраивать различные панели для отслеживания состояния системы;

Обоснуйте свой выбор.


Ответ:
Prometheus + Grafana. 

Очень хорошо описано [тут](https://1cloud.ru/blog/grafana_prometheus_system#:~:text=%D0%9E%20%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B5%20%D0%BC%D0%BE%D0%BD%D0%B8%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%BD%D0%B3%D0%B0%2C%20%D0%BF%D0%BE%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D0%BE%D0%B9%20%D0%BD%D0%B0%20Grafana%20%D0%B8%20Prometheus&text=Grafana%20%E2%80%94%20%D1%8D%D1%82%D0%BE%20%D0%B3%D0%B8%D0%B1%D0%BA%D0%B0%D1%8F%20%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%20%D0%B2%D0%B8%D0%B7%D1%83%D0%B0%D0%BB%D0%B8%D0%B7%D0%B0%D1%86%D0%B8%D0%B8,%D0%B7%D0%B0%D0%BA%D0%B0%D0%BD%D1%87%D0%B8%D0%B2%D0%B0%D1%8F%20%D0%B1%D0%B0%D0%B7%D0%B0%D0%BC%D0%B8%20%D0%B4%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85%20%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D0%BD%D1%8B%D1%85%20%D1%80%D1%8F%D0%B4%D0%BE%D0%B2.)

Состав:

Grafana — это гибкая система визуализации данных с web-интерфейсом, которая работает с десятками разнообразных баз данных: начиная от классических SQL баз данных, заканчивая базами данных временных рядов. Одной из самых популярных СУБД временных рядов является Prometheus.

Prometheus — СУБД хранения временных рядов, с возможностью построения графиков, настройки оповещений и работы с БД через язык запросов PromQL. Prometheus в отличие от других СУБД сам опрашивает хосты и забирает из них данные. Программы, которые снимают данные с хостов называются экспортёры. Самый востребованный из них — node exporter.

Node exporter — это маленькая программа, которая отслеживает метрики системы и предоставляет к ним доступ на порте 9100. Node exporter считывает огромное количество метрик, однако его можно настроить так, чтобы он передавал только нужные вам метрики. На базе полученных метрик строятся графики и формируются оповещения об инцидентах. Обычно для их обработки используют Alertmanager.

Alertmanager — это программа, которая обрабатывает оповещения об инцидентах (алерты), которые формирует Prometheus на базе метрик, получаемых от node exporter. Alertmanager нужен для более гибкой работы с алертами. Он умеет объединять их в группы, работать с условиями и каналами их доставки. Вы можете получать алерты любым удобным для вас способом: начиная от электронной почты, заканчивая Telegram.


## Задача 4: Логи * (необязательная)

Продолжить работу по задаче API Gateway: сервисы используемые в задаче пишут логи в stdout. 

Добавить в систему сервисы для сбора логов Vector + ElasticSearch + Kibana со всех сервисов обеспечивающих работу API.

### Результат выполнения: 

docker compose файл запустив который можно перейти по адресу http://localhost:8081 по которому доступна Kibana.
Логин в Kibana должен быть admin пароль qwerty123456


## Задача 5: Мониторинг * (необязательная)

Продолжить работу по задаче API Gateway: сервисы используемые в задаче предоставляют набор метрик в формате prometheus:

- Сервис security по адресу /metrics
- Сервис uploader по адресу /metrics
- Сервис storage (minio) по адресу /minio/v2/metrics/cluster

Добавить в систему сервисы для сбора метрик (Prometheus и Grafana) со всех сервисов обеспечивающих работу API.
Построить в Graphana dashboard показывающий распределение запросов по сервисам.

### Результат выполнения: 

docker compose файл запустив который можно перейти по адресу http://localhost:8081 по которому доступна Grafana с настроенным Dashboard.
Логин в Grafana должен быть admin пароль qwerty123456

---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---